受害人現身 兩遇網上情騙 60歲單親媽愛不悔

【本報訊】網上情緣騙案越演越烈，早前警方公佈歷來最大宗女富商被騙1.8億元個案，但其實只屬冰山一角。《蘋果》訪尋芸芸受害者，發現仍有當事人情陷騙局不能自拔，深信「愛人」來港與她們結婚或會面時，在過境期間被扣押，生命危在旦夕。記者終揭開騙子真面目及其「攻心計」的劇本，如何令受害人泥足深陷。其中60歲的單親媽媽Carmen更兩次遇上情網騙子，亦因此背負一身債，她向《蘋果》親述受騙經過。

「我𠵱家仲好信佢（網上情人）喎，你啲證據係咪真係令我咁信服呢？」60歲的Carmen喪偶10多年，與女兒同住公屋，一直相依為命，惟她跟記者初次見面時仍不相信自己墮入騙局。一個月前，她透過facebook結識自稱來自英國的Erick Walker，對方聲稱經營房地產生意，欲到深圳投資買樓，但從未到過亞洲，希望Carmen協助。
完全不懂英語的Carmen透過微信繙譯功能與Erick溝通，二人很快熟絡起來。Erick火速展開追求攻勢，不但叫她「honey」、「my dear」，還經常讚美她「I must say you are beautiful」、「You are so pretty」。摸清Carmen心意後，Erick便自稱失婚，並計劃9月初帶同15歲女兒來港見Carmen，上機前還向她發出航班資料，怎料其後他聲稱在印尼轉機時，因手提行李內放有數百萬美元現金，沒有向海關申報而遭扣押。

向家人借1.9萬元「救人」
其後Erick稱在關押時遭虐打，他和女兒快捱不住，要求Carmen幫忙繳付5,100美元關稅，還承諾獲救後一定還錢。為加強說服力，Erick更安排「女海關」致電Carmen要求她付款救人，最終Carmen向家人借來1.9萬港元匯到印尼一間銀行戶口；不料騙徒食髓知味，再以行李箱內的現金超支為由，要她多匯3,000美元。此時，一名自稱Erick律師的人出現，還移花接木一張Erick躺在簡陋醫院病床上的相片給她博取同情。
Carmen事後曾致電印尼駐港總領事館及航空公司求助，但苦無對策。《蘋果》記者卻發現Erick在印尼被海關逮捕的相片，其實是移花接木，並一一大踢爆。Erick被捕照片的原相來自《國家地理雜誌》3月播出的《哥倫比亞機場安全紀錄片》，當中一集內容有關毒犯被海關搜出藏在行李的毒品及被捕過程，而片中的毒犯正是Carmen手中Erick被捕的相片，惟毒犯的樣子被改圖。「衫好似一樣、背景都係一樣、關員動作都一樣，只係唔係Erick個樣」。得知真相後，Carmen當場呆了，但仍半信半疑。

騙徒盜外國政治家相改圖
記者其後再踢爆Erick盜取烏克蘭政界名人、激進黨領袖奧列．利亞申科（Oleh Lyashko）相片，當作自己相片發給Carmen來編造故事，記者找來該領袖的facebook最新動態和相片，讓Carmen拿出Erick發給她的生活照作比對；記者又找出烏克蘭當地報道引證該政治人物的真身，這時Carmen終於清醒：「嘩！死嘢，咁都得呀。」
Carmen坦言早已身無分文，1.9萬元也是向姊姊借來，「我日日都有睇新聞，覺得電話騙案一定唔會呃到我，但今次騙徒手段好高明，以情作餌，利用人嘅同情心同善良，好唔要得。」Carmen其後在記者陪同下到葵涌警署報案，更不惜在警署門外拍片警惕其他港女，切勿墮入網上情緣騙局。
根據警方數字，今年1月至7月網上情緣騙案多達338宗，比去年同期急升逾兩倍，損失金額高達1.68億元，當中九成受害者為女性。警方已成立反詐騙協調中心，呼籲市民在網上結交朋友時必須謹慎，巿民可致電24小時熱線18222查詢。

Carmen在記者幫助下，終明白自己被騙並到警署報案。張 軍攝

騙徒將烏克蘭政治人物奧列．利亞申科的樣貌移花接木到《國家地理雜誌》一個節目的照片（下圖）再傳給Carmen。

「律師」將一張「Erick」躺在病床上的相傳給Carmen博同情。

【本報訊】天真的Carmen其實並不是第一次墮入網戀騙局，另一騙徒早已搶先一步。「我真命天子係美軍軍醫！」Carmen透露約9個月前認識另一名網友Peter，對方自稱美軍軍醫，50多歲，正在打仗，日日炮火連天。二人同樣以微信溝通，素未謀面，但Carmen很快便愛上這名網友，其間Peter聲稱要隨軍由阿富汗轉戰敍利亞，身上有一筆350萬美元的現金不能隨行，因此希望經速遞寄給她暫代保管，Carmen不虞有詐欣然答允。
為對方孭20萬債
其後一名自稱是聯合國派來的速遞人員透過微信聯絡她，聲稱接到任務是攜帶Peter一個包裹準備經土耳其轉機到香港，還跟她交代好到港日期和時間。結果速遞人員轉機時，遭土耳其海關揭發他漏報資料而將他扣押，需Carmen繳付數萬港元關稅。由於答應了Peter，她不想負了對方便問家人借錢，加上自己些微積蓄便繳付該筆錢。
以為一次解決，怎料沒完沒了。速遞員又稱到達香港後再遭扣押，今次對方加碼要求10多萬港元，Carmen無力繳付，但對方不斷纏擾，經一輪討價還價，她再四出撲水付了3萬元，惟對方聲稱已折返土耳其，結果因關稅不足再被捕，又要求她寄錢營救。當她苦無對策之際，Peter突表示向上司申請婚假來港跟她結婚，並親自解決包裹問題，要求她將身份證副本上傳給其聯合國上司，以證明為其「wife」的身份。
這位聯合國上司透過電郵與Carmen聯絡，表示已批出一個月婚假，屆時會派出私人飛機接載Peter到香港，但條件是她必須為Peter購買10,500萬美元（約8.2萬港元）人壽保險。
Carmen四出向親友借錢，終籌到錢交保險費，怎料Peter稱將所有現金放在包裹，沒錢買機票，所以身無分文，總之就是要她沒完沒了的付款，至今她已孭上近20萬元債項，直至另一名騙徒Erick出現及被拆穿騙局後，她才醒覺原來Peter也是騙子。

佢個樣同佢個名完全唔襯
Carmen

屌你啲P圖技術咁流都信

訓起床度都可以咁型

改到咁撚假都信

自摸奶奶就係易

手

中招，男女十

仲話日日有睇新聞

早死早著囉咁撚蠢

打扮都似西洋菜街啲阿嬸
可能俾阿叔媾開
以為自己真係好靚

呀嬸個look成個湯家嘩咁款

幾十歲人都唔化既
衰一次唔夠 仲要衰多次

原相來自《國家地理雜誌》3月播出的《哥倫比亞機場安全紀錄片》，當中一集內容有關毒犯被海關搜出藏在行李的毒品及被捕過程

個騙子都幾有誠意

係懲罰佢既智商唔配有咁多流動資金

Peter = Erick

係咪都係同一個騙徒嚟架

老野就唔好上網

早排有位連登手足個老母都話要幫佢個情人

d 啊婆都姣到出汁

60歲都聞到棺材浸除啦，仲想性交，屌，on99咁

廢老好撚ON9

屌，啲圖P到好好笑